被毀的法治怎能作賣點？

被毀的法治怎能作賣點？（李柱銘） - 李柱銘

政府突然建議修訂《逃犯條例》及《刑事事宜相互法律協助條例》，讓特區可以「單次個案式」移交疑犯至未有與香港簽訂引渡協議的司法管轄區，包括內地、台灣等。該建議公佈後，社會上有不少非議，但特區政府一意孤行硬銷修例。

早前，保安局局長李家超進一步說明，凡涉及《逃犯條例》訂明的46項嚴重罪類（包括多項經濟罪行）的疑犯，均可透過一次性安排移交，導致本港商界人士和外國商會亦紛紛表示憂慮。美國商會提交的意見書明言因內地刑事程序有缺陷，缺乏公平審訊、獨立司法等，擔心修例若涉及商業糾紛，可能會被濫用，並指修例會動搖香港作為亞洲國際城市及商業樞紐的地位。

政府自提出修例以來，一直堅稱是為了處理一宗台灣兇殺案，並藉機填補制度上的「漏洞」。但台灣陸委會已再三表明，如果特區政府是以「一個中國」原則修例與台灣交涉，台灣政府絕不接受。再者，正如筆者上月也曾撰文，說明政府口中的「漏洞」，委實是回歸前、後的香港政府，堅守多年的原則與保障。在內地法治制度沒有任何改善的前提下，毫無理由要棄守。

其實，要修補所謂「漏洞」，亦可參考大律師公會的建議，修訂《刑事司法管轄權條例》，延伸香港刑事法庭管轄範圍至死者及疑犯均為港人的境外兇殺案。然而，明眼人都看得出政府是次修例顯然是中共背後授意。該兇案事發至今超過一年，特區政府一直沒有理會台灣提出的交涉，但上月卻忽然「積極」地「彰顯公義」，要趕在今年7月前通過修例，就連公眾諮詢亦只有20日。這更令人相信政府如此倉卒，是由於收到中央下達的「聖旨」。

面對質疑，特區政府唯有強調每宗個案都有法庭把關。財政司司長陳茂波更稱「世界銀行、世界經濟論壇等，都認為香港之獨立司法，國際上有崇高聲譽」。不過，特區的司法制度近年明顯受中共治港者的衝擊。今年初美國智庫傳統基金會發表的經濟自由指數，香港司法效能的評分由去年84.3分大跌至75.3分，比獲75.2分的中國僅高0.1分！

香港獨立的司法制度曾是外國投資者的信心保證。可惜，時移勢易，在習近平的一國兩制下，中共為求在港落實全面管治權，不斷衝擊特區法治。2014年的一國兩制《白皮書》還提出香港各級法院法官都要「接受中央政府的監督」。外國投資者委實不得不擔憂，有朝一日，把關的法官也不敢不批准所有內地提出的引渡申請。

中共一方面不斷摧毀特區法治，另方面又企圖以特區的司法獨立為賣點，吸引外國投資者參與大灣區和一帶一路計劃。中共就算不認為是自相矛盾，但魚與熊掌又豈能兼得呢？

李柱銘

上一則
上一則
醫療券只是自願醫保實驗品 (利世民)

下一則
下一則
堆填區獨白：余英時反思五四運動 (楊懷康)